---
title: Navier-stokes 方程数值求解
permalink: /docs/zh/example/num-navier-stokes-equation
key: docs-num-navier-stoke-equation-zh
author: wpx
---
# 1. PDE 模型

不可压的流体

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial \boldsymbol u}{\partial t}+\boldsymbol u \cdot \nabla\boldsymbol u  +\frac{1}{\rho}\nabla p - \frac{1}{\rho}\nabla \cdot \sigma(\boldsymbol u)&=  \boldsymbol f  \qquad in \quad \Omega \times (0,T) \\
\nabla \cdot \boldsymbol u &= 0 \qquad in \quad \Omega \times (0,T)\\
u &= \boldsymbol g_D \qquad on \quad \partial\Omega \times (0,T)\\
u(\cdot ,0) &= u_0 \qquad in \quad \Omega
\end{aligned}
$$

若其为牛顿流体的话，流体的切应力与应变时间(速度梯度)成正比。其关系如下

$$
\sigma(\boldsymbol u) = 2 \mu \varepsilon(\boldsymbol u)
$$


$$
\varepsilon(\boldsymbol u) = \frac{1}{2} \left(\nabla \boldsymbol u + (\nabla \boldsymbol u)^T\right)
$$

其中符号的物理意义分别为

- $\boldsymbol u$ 代表速度
- $p$ 代表单位面积上的压力
- $\boldsymbol f$ 单位质量流体微团的体积力
- $\mu$ 分子粘性系数

# 2. 变分格式

对两边乘上向量测试函数 $\boldsymbol v \in V$ 并在积分区域 $\Omega$ 上做积分

$$
\begin{aligned}
	\int_{\Omega} \rho \frac{\partial \boldsymbol u}{\partial t} \cdot \boldsymbol v
    \mathrm dx
	+ \int_{\Omega} \rho (\boldsymbol u \cdot \nabla \boldsymbol u) \cdot \boldsymbol v \mathrm dx 
	= 
	-\int_{\Omega} \nabla p \cdot \boldsymbol v \mathrm dx 
	+\mu \int_{\Omega}(\nabla \cdot (\nabla \boldsymbol u + \nabla (\boldsymbol u)^T)) \cdot \boldsymbol v \mathrm dx
	+\int_{\Omega} \rho \boldsymbol f \cdot \boldsymbol v \mathrm dx
\end{aligned}
$$

对以下几项用散度定理来处理

$$
\begin{aligned}
	-\int_{\Omega} \nabla p \cdot \boldsymbol v \mathrm dx 
	&= \int_{\Omega} p (\nabla \cdot \boldsymbol v) - \nabla \cdot (p\boldsymbol v) \mathrm dx\\
	&= \int_{\Omega} p (\nabla \cdot \boldsymbol v) dx - \int_{\partial \Omega} p\boldsymbol v \cdot \boldsymbol n \mathrm ds
\end{aligned}
$$

和

$$
\begin{aligned}
	\int_{\Omega} (\nabla \cdot \nabla \boldsymbol u) \cdot \boldsymbol v \quad \mathrm dx 
	&= \int_{\Omega} \nabla \cdot (\nabla \boldsymbol u \cdot \boldsymbol v) - \nabla \boldsymbol v : \nabla \boldsymbol u \mathrm dx\\
	&= \int_{\partial \Omega} \nabla \boldsymbol u \cdot \boldsymbol v  \cdot \boldsymbol n \mathrm ds - \int_{\Omega} \nabla \boldsymbol v : \nabla \boldsymbol u \mathrm dx
\end{aligned}
$$

因此可得到其变分形式

$$
\begin{aligned}
	(\rho \frac{\partial \boldsymbol u}{\partial t},\boldsymbol v) + (\rho \boldsymbol u \cdot \nabla \boldsymbol u ,\boldsymbol v ) 
	- ( p ,\nabla \cdot \boldsymbol v) + (p\boldsymbol n ,\boldsymbol v)_{\partial \Omega} \\
	+( \sigma (\boldsymbol u  + (\boldsymbol u)^T) , \nabla \boldsymbol v) 
	-( \sigma (\boldsymbol u + (\boldsymbol u)^T) \cdot \boldsymbol n ,  \boldsymbol v))_{\partial \Omega}
	 =  (\rho \boldsymbol f,\boldsymbol v)
\end{aligned}
$$

由于任何一个矩阵都可以分解成一个对称矩阵和反对称矩阵的求和，即

$$
\nabla \boldsymbol v = \frac{\nabla \boldsymbol v + (\nabla \boldsymbol v)^T}{2} + \frac{\nabla \boldsymbol v - (\nabla\boldsymbol v)^T}{2}
$$

易证反对称矩阵和对称矩阵求内积会消失，所以变分形式可以变为

$$
\begin{aligned}
	(\rho \frac{\partial \boldsymbol u}{\partial t},\boldsymbol v) + (\rho \boldsymbol u \cdot \nabla \boldsymbol u ,\boldsymbol v ) 
	- ( p ,\nabla \cdot \boldsymbol v) + (p\boldsymbol n ,\boldsymbol v)_{\partial \Omega} \\
	+( \sigma(\boldsymbol u) , \varepsilon(\boldsymbol v)) 
	-( \sigma(\boldsymbol u) \cdot \boldsymbol n ,  \boldsymbol v))_{\partial \Omega}
	=  (\rho \boldsymbol f,\boldsymbol v)
\end{aligned}
$$

# 3. 时间离散

## 3.1 Chroin 算法

$\qquad$　首先对时间倒数做如下离散
$$
\begin{aligned}
 \frac{\boldsymbol u^{n+1} - \boldsymbol u^n}{\Delta t} + \boldsymbol u \cdot \nabla \boldsymbol u= -\frac{1}{\rho}\nabla p + \frac{1}{\rho}\nabla \sigma (u) + \boldsymbol f 
\end{aligned}
$$


为了解离开$\boldsymbol u$和$p$，将时间导数做如下分裂
$$
\frac{1}{\Delta t}(\boldsymbol u^{n+1}-\boldsymbol u^{n}) = \frac{1}{\Delta t}(\boldsymbol u^{n+1}-\boldsymbol u^{*}) + \frac{1}{\Delta t}(\boldsymbol u^{*}-\boldsymbol u^{n})
$$
由于连续性条件我们可以将$\nabla \sigma(\boldsymbol u)$变为$\mu \Delta \boldsymbol u $，我们对其它变量所在时间层做如下选取
$$
\begin{aligned}
\frac{1}{\Delta t}( \boldsymbol u^{*}- \boldsymbol u^{n}) -  \frac{\mu}{\rho}\Delta \boldsymbol u^* + \boldsymbol u^n \cdot \nabla\boldsymbol u^n &= \boldsymbol f^{n+1}  \\
\frac{1}{\Delta t}( \boldsymbol u^{n+1}- \boldsymbol u^{*}) + \frac{1}{\rho} \nabla p^{n+1} &=  0\qquad \\
\nabla \cdot \boldsymbol u^{n+1} &= 0\qquad \\ 
\end{aligned}
$$
我们再对上面的第二个式子两边乘以$\nabla \cdot$，由于连续性条件可以得到
$$
\begin{aligned}
\frac{1}{\rho} \Delta  p^{n+1}  &= \frac{1}{\Delta t} \nabla \cdot \boldsymbol u^* \qquad 
\end{aligned}
$$
再带入原式便可以计算出$\boldsymbol u^{n+1}$
$$
\begin{aligned}
\boldsymbol u^{n+1} = \boldsymbol u^* - \Delta t \nabla p^{n+1}
\end{aligned}
$$


 再通过变分得到如chorin求解Navier-Stokes的三步方法

- 求解速度中间变量$\boldsymbol u^*$

$$
\begin{aligned}
(\frac{\boldsymbol u^{*}- \boldsymbol u^{n}}{\Delta t},\boldsymbol v )  + \frac{\mu}{\rho}(\nabla\boldsymbol u^*,\nabla \boldsymbol v) + (\boldsymbol u^n \cdot \nabla\boldsymbol u^n ,\boldsymbol v) &= (\boldsymbol f^{n+1},\boldsymbol v)  \qquad in \quad \Omega \\
\boldsymbol u^* &= \boldsymbol g_D \qquad on \quad \partial \Omega  \\ 
\end{aligned}
$$



- 求解$p^{n+1}$

$$
\begin{aligned}
\frac{1}{\rho}( \nabla p^{n+1},\nabla q)  &= -\frac{1}{\Delta t} (\nabla \cdot \boldsymbol u^*,q) \qquad in \quad \Omega \\
\frac{\partial p^{n+1}}{\partial n} &= 0 \qquad on \quad \partial \Omega
\end{aligned}
$$



- 求解$u^{n+1}$

$$
\begin{aligned}
(\boldsymbol u^{n+1} , \boldsymbol v) = (\boldsymbol u^* , \boldsymbol v) - \Delta t (\nabla p^{n+1}, \boldsymbol v) \qquad in \quad \Omega 
\end{aligned}
$$
## 3.2 ipcs算法

第一步计算中我们也希望利用p第n层的信息，并且由于第一步不涉及连续性方程，因此粘性项可以写成$\sigma(u)$,Chorin算法第一步变为
$$
\begin{aligned}
(\frac{ \boldsymbol u^{*}- \boldsymbol u^{n}}{\Delta t},\boldsymbol v) + \frac{1}{\rho}(\sigma(\boldsymbol u^*),\epsilon(\boldsymbol v)) + (\boldsymbol u^n \cdot \nabla\boldsymbol u^n,\boldsymbol v) - \frac{1}{\rho}( p^n \boldsymbol I,\nabla \boldsymbol v) &= (\boldsymbol f(t^{n+1}),\boldsymbol v) \qquad in \quad \Omega\times(0,T)\\
\boldsymbol u^* &= 0\qquad on \quad [0,1] \times \{0,1\}\ \\ 
\end{aligned}
$$


第二步计算
$$
\begin{aligned}
 (\nabla(p^{n+1}-p^{n}),\nabla q) &= -\frac{1}{\Delta t} (\nabla \cdot \boldsymbol u^*,q)   \qquad in \quad \Omega ,\\
\nabla( p^{n+1}- p^n)\cdot \boldsymbol n &= 0 \qquad on \quad \partial \Omega\\

\end{aligned}
$$

第三步计算
$$
\begin{aligned}
(\boldsymbol u^{n+1} , \boldsymbol v) = (\boldsymbol u^* , \boldsymbol v) - \Delta t (\nabla p^{n+1}, \boldsymbol v) \qquad in \quad \Omega 
\end{aligned}
$$
# 4 Benchmark

## 4.1 Channel flow(Poisuille flow)

$\qquad$Channel flow是对壁面固定管道内流动情况的模拟

另$\Omega = [0,1]\times[0,1],\rho =1,\mu = 1,\boldsymbol f = 0$，方程可以变为

$$
\begin{aligned}
\frac{\partial \boldsymbol u}{\partial t}+\boldsymbol u \cdot \nabla\boldsymbol u  &= -\nabla p +  \Delta \boldsymbol u \qquad in \quad \Omega\times(0,T) \\
\nabla \cdot \boldsymbol u &= 0 \qquad in \quad \Omega\times(0,T)\\
\boldsymbol u &= 0 \qquad on \quad \Omega\times\{0\} \\ 
\boldsymbol u &= 0 \qquad on \quad [0,1] \times \{0,1\} \times[0,T]   \\ 
p &= 8 \qquad  on \quad \{ 0 \} \times [0,1] \times[0,T] \\ 
p &= 0 \qquad  on \quad \{ 1 \} \times [0,1] \times[0,T] \\ 
\end{aligned}
$$

其解析解为$u = (4y(1-y),0),p = 8(1-x)$



# 5 基函数表示

给定 $\Omega$​ 上一个单纯形网格离散 $\tau$, 构造连续的分p 次$Lgarange$多项式空间, 其基函数向量记为：

$$
\begin{aligned}
\boldsymbol\phi := [\phi_0(\boldsymbol x), \phi_1(\boldsymbol x), \cdots, \phi_{l-1}(\boldsymbol x)],
\forall \boldsymbol x \in \tau
\end{aligned}
$$


$$
\begin{aligned}
\nabla \boldsymbol \phi = 
\begin{bmatrix}
	\frac{\partial \phi_0}{\partial x} & \frac{\partial \phi_1}{\partial x} & \cdots \frac{\partial \phi_{l-1}}{\partial x} \\
	\frac{\partial \phi_0}{\partial y} & \frac{\partial \phi_1}{\partial y} & \cdots \frac{\partial \phi_{l-1}}{\partial y}
\end{bmatrix}
:=\begin{bmatrix}
	\frac{\partial \boldsymbol \phi}{\partial x} \\
	\frac{\partial \boldsymbol \phi}{\partial y}
\end{bmatrix}
\end{aligned}
$$



则k次向量空间$\mathcal P_k(K;\mathcal R^2)$的基函数为

$$
\begin{aligned}
\boldsymbol\Phi = \begin{bmatrix}
\boldsymbol\phi & \boldsymbol0 \\
\boldsymbol0 & \boldsymbol\phi
\end{bmatrix}
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\nabla \boldsymbol \Phi = 
\begin{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\frac{\partial \phi_0}{\partial x} & 0\\
		 \frac{\partial \phi_0}{\partial y} & 0
	\end{bmatrix}
	& \cdots
	& \begin{bmatrix}
		\frac{\partial \phi_{l-1}}{\partial x} & 0\\
		 \frac{\partial \phi_{l-1}}{\partial y} & 0
	\end{bmatrix}
	& \begin{bmatrix}
		0 & \frac{\partial \phi_{0}}{\partial x} \\
		0 & \frac{\partial \phi_{0}}{\partial y}
		\end{bmatrix}
	& \cdots
	& \begin{bmatrix}
		0 & \frac{\partial \phi_{l-1}}{\partial x} \\
		0 & \frac{\partial \phi_{l-1}}{\partial y}
	\end{bmatrix}
\end{bmatrix}
\end{aligned}
$$



$$
\begin{aligned}
\varepsilon(\boldsymbol\Phi) = 
\begin{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\frac{\partial \phi_0}{\partial x} & \frac{1}{2}\frac{\partial \phi_0}{\partial y}\\
		\frac{1}{2}\frac{\partial \phi_0}{\partial y} & 0
	\end{bmatrix}
	& \cdots
	& \begin{bmatrix}
		\frac{\partial \phi_{l_1}}{\partial x} & \frac{1}{2}\frac{\partial \phi_{l-1}}{\partial y}\\
		\frac{1}{2}\frac{\partial \phi_{l-1}}{\partial y} & 0
	\end{bmatrix}
	& \begin{bmatrix}
		0 & \frac{1}{2}\frac{\partial \phi_{0}}{\partial x} \\
		\frac{1}{2}\frac{\partial \phi_{0}}{\partial x} & \frac{\partial \phi_{0}}{\partial y}
	\end{bmatrix}
	& \cdots
	& \begin{bmatrix}
		0 & \frac{1}{2}\frac{\partial \phi_{l-1}}{\partial x} \\
		\frac{1}{2}\frac{\partial \phi_{l-1}}{\partial x} & \frac{\partial \phi_{l-1}}{\partial y}
	\end{bmatrix}
\end{bmatrix}
\end{aligned}
$$



## 5.1函数的表示

- $\boldsymbol u = (u_x,u_y)$

$$
\begin{aligned}
\boldsymbol u = (u_x,u_y) = (\phi_{i},0)u_{x_i}+(0,\phi_{i})u_{y_i} = 
\begin{bmatrix}
	\boldsymbol\phi & 0 \\
	0 & \boldsymbol\phi
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
	u_{x_0} \\
	\vdots \\
	u_{x_{N-1}}\\
	u_{y_0} \\
	\vdots \\
	u_{y_{N-1}}\\
\end{bmatrix}
:=
\begin{bmatrix}
	\boldsymbol\phi & 0 \\
	0 & \boldsymbol\phi
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
	\boldsymbol u_{x}\\
	\boldsymbol u_{y}
\end{bmatrix}

\end{aligned}
$$

- $\nabla \boldsymbol u$

$$
\begin{aligned}
	\nabla \boldsymbol u &=  
			\begin{bmatrix}
				 \frac{\partial u_x}{\partial x} & \frac{\partial u_y}{\partial x} \\
				 \frac{\partial u_x}{\partial y} & \frac{\partial u_y}{\partial y}
				\end{bmatrix} 
			=
			\begin{bmatrix}
				 u_{x_i}\frac{\partial \phi_i}{\partial x} & u_{y_i}\frac{\partial \phi_i}{\partial x}  \\
				 u_{x_i}\frac{\partial \phi_i}{\partial y} &  u_{y_i}\frac{\partial \phi_i}{\partial y}
			\end{bmatrix}\\
			&=
			\begin{bmatrix}
				\frac{\partial \phi_i}{\partial x} & 0\\
				\frac{\partial \phi_i}{\partial y} & 0
			\end{bmatrix}
			u_{x_i}
		    +
		    \begin{bmatrix}
		    	0 & \frac{\partial \phi_i}{\partial x} \\
		    	0 & \frac{\partial \phi_i}{\partial y} 
		    \end{bmatrix}
	    	u_{y_i}
			=\nabla \Phi 
			\begin{bmatrix}
				\boldsymbol u_{x}\\
				\boldsymbol u_{y}
			\end{bmatrix}\\	
\end{aligned}
$$

- $\boldsymbol u \cdot \nabla \boldsymbol u$

$$
\begin{aligned}
	\boldsymbol u \cdot \nabla \boldsymbol u &=  
	[u_x,u_y]
	\begin{bmatrix}
		\frac{\partial u_x}{\partial x} & \frac{\partial u_y}{\partial x} \\
		\frac{\partial u_x}{\partial y} & \frac{\partial u_y}{\partial y}
	\end{bmatrix} 
	\\&=
	\begin{bmatrix}
	u_{x_i}u_{x_i} \phi_i \frac{\partial \phi_i}{\partial x} +
	u_{x_i}u_{y_i} \phi_i \frac{\partial \phi_i}{\partial y} , 
	u_{x_i}u_{y_i} \phi_i \frac{\partial \phi_i}{\partial x} +
	u_{y_i}u_{y_i} \phi_i \frac{\partial \phi_i}{\partial y}
	\end{bmatrix}
	\\&=
	\begin{bmatrix}
		\phi_i\frac{\partial \phi_i}{\partial x},
		0
	\end{bmatrix}
	u_{x_i}u_{x_i}
	+
	\begin{bmatrix}
		0  ,
		\phi_i\frac{\partial \phi_i}{\partial y}
	\end{bmatrix}
	 u_{y_i}u_{y_i}
	+
	\begin{bmatrix}
		\phi_i\frac{\partial \phi_i}{\partial y},
		0
	\end{bmatrix}
	u_{x_i}u_{y_i}
	+ 
	\begin{bmatrix}
		0  ,
		\phi_i\frac{\partial \phi_i}{\partial x}
	\end{bmatrix}
	u_{y_i}u_{x_i}
	\\& =\boldsymbol \Phi \cdot \nabla \boldsymbol \Phi 
	\begin{bmatrix}
		\boldsymbol u_{x}\boldsymbol u_{x}\\
		\boldsymbol u_{y}\boldsymbol u_{y}
	\end{bmatrix}
	+ (\boldsymbol \Phi \cdot \nabla \boldsymbol \Phi)^T
	\begin{bmatrix}
		\boldsymbol u_{x}\boldsymbol u_{y}\\
		\boldsymbol u_{x}\boldsymbol u_{y}
	\end{bmatrix}
\end{aligned}
$$

- $\epsilon(\boldsymbol u) = \frac{1}{2}(\nabla \boldsymbol u + (\nabla \boldsymbol u)^T)$

$$
\begin{aligned}		
	\epsilon(\boldsymbol u) &= \frac{1}{2} (\nabla \boldsymbol u + (\nabla \boldsymbol u)^T) \\
			 &= \frac{1}{2}
			 \begin{bmatrix}
				2 u_{x_i}\frac{\partial \phi_i}{\partial x} & u_{y_i}\frac{\partial \phi_i}{\partial x} + u_{x_i}\frac{\partial \phi_i}{\partial y} \\
				u_{y_i}\frac{\partial \phi_i}{\partial x} + u_{x_i}\frac{\partial \phi_i}{\partial y} & 2 u_{y_i}\frac{\partial \phi_i}{\partial y}
			\end{bmatrix} \\
			&=
			\begin{bmatrix}
				\frac{\partial \phi_i}{\partial x} & \frac{1}{2}\frac{\partial \phi_i}{\partial y}\\
				\frac{1}{2} \frac{\partial \phi_i}{\partial y} & 0
			\end{bmatrix}
			u_{x_i}
			+
			\begin{bmatrix}
				0 & \frac{1}{2}\frac{\partial \phi_i}{\partial x}\\
				\frac{1}{2} \frac{\partial \phi_i}{\partial x} & \frac{\partial \phi_i}{\partial y}
			\end{bmatrix}
			u_{y_i}
			=\epsilon (\Phi)
			\begin{bmatrix}
				\boldsymbol u_{x}\\
				\boldsymbol u_{y}
			\end{bmatrix}
\end{aligned}
$$



## 5.2矩阵表示

$$
\begin{aligned}
    \boldsymbol H=\int_{\tau} \boldsymbol \phi^{T} \boldsymbol \phi d \boldsymbol x=
    \begin{bmatrix}
        (\phi_{0}, \phi_{0})_{\tau} & (\phi_{0}, \phi_{1})_{\tau} & \cdots & (\phi_{0}, \phi_{l-1})_{\tau} \\
        (\phi_{1}, \phi_{0})_{\tau} & (\phi_{1}, \phi_{1})_{\tau} & \cdots & (\phi_{1}, \phi_{l-1})_{\tau} \\
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
        (\phi_{l-1}, \phi_{0})_{\tau} & (\phi_{l-1}, \phi_{1})_{\tau} & \cdots & (\phi_{l-1}, \phi_{l-1})_{\tau}
    \end{bmatrix}
\end{aligned}
$$


$$
(\boldsymbol\Phi,\boldsymbol\Phi) = \int_{\tau} 
\begin{bmatrix}
\boldsymbol\phi^T & \boldsymbol0 \\
\boldsymbol0 & \boldsymbol\phi^T
\end{bmatrix} 

\begin{bmatrix}
\boldsymbol\phi & \boldsymbol0 \\
\boldsymbol0 & \boldsymbol\phi
\end{bmatrix}
\boldsymbol d \boldsymbol x = 
\begin{bmatrix}
		\boldsymbol H & 0 \\
		0 & \boldsymbol H
	\end{bmatrix}
$$

$$
(\varepsilon(\boldsymbol \Phi),\varepsilon(\boldsymbol \Phi)) = \int_{\tau} \varepsilon(\boldsymbol\Phi): \varepsilon(\boldsymbol\Phi) \boldsymbol d \boldsymbol x  =  
\begin{bmatrix}
\boldsymbol E_{0,0} & \boldsymbol E_{0, 1}\\
\boldsymbol E_{1,0} & \boldsymbol E_{1, 1}\\
\end{bmatrix}
$$

$$
\boldsymbol E_{0, 0} = \int_\tau \frac{\partial\boldsymbol\phi^T}{\partial x}\frac{\partial\boldsymbol\phi}{\partial x}
+\frac{1}{2}\frac{\partial\boldsymbol\phi^T}{\partial y}\frac{\partial\boldsymbol\phi}{\partial y}\mathrm
d\boldsymbol x
$$

$$
\boldsymbol E_{1, 1} = \int_\tau \frac{\partial\boldsymbol\phi^T}{\partial y}\frac{\partial\boldsymbol\phi}{\partial y}
+\frac{1}{2}\frac{\partial\boldsymbol\phi^T}{\partial x}\frac{\partial\boldsymbol\phi}{\partial x}\mathrm
d\boldsymbol x
$$

$$
\boldsymbol E_{0, 1} = \int_\tau \frac{1}{2}\frac{\partial\boldsymbol\phi^T}{\partial y}\frac{\partial\boldsymbol\phi}{\partial x}\mathrm
d\boldsymbol x
$$



## 参考文献

1. [Fenics examples for the Navier-Stokes
   
   equations](https://fenicsproject.org/pub/tutorial/sphinx1/._ftut1004.html#the-navier-stokes-equations)
